林鄭加薪又怎樣叫業主減租？ - 利世民

林鄭加薪又怎樣叫業主減租？ - 利世民

理論上，政治問責官員的去留是政治，甚至薪津糧餉的水平，都是政治決定。政治問責這個美麗誤會，令不少人以為官員要面對群眾。假如現在進行一次大規模民調，相信絕大多數人都會認為，財赤和疫情下，問責官員不應加薪。不，就算要官員罰俸一年半載，相信也有不少民眾支持。然而，林鄭月娥回應曰：「加薪是按既定機制進行。」

只不過幾天前，另一個林鄭義憤填膺地要求香港的業主減租：「手握一紙合約天災人禍就可無動於衷？」一個林鄭對摧毀合約精神毫不保留，另一個林鄭將個人利益說成是既定機制。表面上，兩個林鄭彷彿充斥矛盾，實情她恰如其分地演繹了人治社會的荒謬。在中共的語境，政治等同權力。政治問責，意味特區政府是一個行使權力的管治機器；而官員問責的對象和條件，是對中共忠誠。在極權專制社會，最重的罪是挑戰當權者；忠誠亦只不過是絕對服從。絕對服從就是容不下半點懷疑，亦沒有任何討價還價的空間。

中南海的「鬥地主」戰線

終生為官的林鄭就連流眼淚也得加兩滴白花油，實在很難想像她會真心關注小店和打工仔的生計。不方便的真相是，中南海一干人等早就認定「鬥地主」的戰線，行政長官的工作只不過是忠實地執行21世紀後工業三面紅旗。其實，就算去年反送中爆發管治危機，北京、特區政府和土共，卻硬將民怨歸咎財富與收入分配不均，完全漠視現實。

其實無論是否有反送中，又或者有沒有武漢肺炎大瘟疫，中南海都會嘗試改造香港。富可敵國的財閥與極權專制始終有不可化解的深層次矛盾。假如富人以為，捐點錢勤做善事，中共就會當你是「自己人」，那恐怕太過天真。歷史證明，極權專制統治者可以將任何人、事和現象視為權力的威脅；擺出一副不可撼動的姿態，只不過是為了掩飾自己的心虛。

中共不會粗暴地向財閥一刀切。歷史的轉捩點，大多數都不是真正的草根階層革命。自從資本主義興起，權力不再由純粹掌握了意識形態和武裝組織的政治階層所壟斷。所謂現代社會，其實就是穿插着資本主義和傳統政治的角力和互動。

政治階層像死不瞑目的冤魂，在世界各地不斷輪迴，企圖將意識形態、武裝組織結合市場經濟操作，也就是過去百多年來各色各樣的社會主義計劃經濟綱領；而最新版本名曰：中國模式。

今天叫做中國的這片土地上，計劃經濟和極權專制的歷史其實源遠流長。早在春秋戰國時代，就開始了統治者壟斷天然資源開採、鑄幣等經濟操作。幾千年來，統治者的家族不斷轉變，但統治模式卻大同小異。甚至今時今日的中共，心態上仍然停留在百多年前清帝國洋務運動的水平；發展，是為了鞏固政權，但若然改變構成對威權的挑戰，統治者寧願進二退三，也不會冒險。

其實，假如北京願意放過香港，林鄭的加薪幅度莫講是每月一萬，就算是每月一百萬，大家都未必有異議。可惜，特區政府最重要的政治任務，偏偏就是改造香港；北京要在一個資本主義自由市場移植中國模式，變成理論上具備高度複雜結構，同時容許政府高度干預的市場。從林鄭月娥的言行，可見她根本不在乎甚麼原則，又或者自由市場和計劃經濟的矛盾；總之，只要一切都是按既定程序進行，當然也包括了她和問責官員的加薪撥款。

利世民

佢做左樣板啦
先加業主租 再減返佢1成租就得
大家都係想打過和姐